\documentclass[11pt]{exam}
\usepackage[activeacute,spanish]{babel} % Permite el idioma espa\~nol.
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,epsfig}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}

\usepackage{minted} 
\usemintedstyle{emacs}
\usepackage{tcolorbox} % colores para el fondo
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95} %color de fondo

\pagestyle{headandfoot}
\spanishdecimal{.}

\begin{document}

\firstpageheadrule
\runningheadrule
\lhead{\bf\normalsize Computaci\'on Cient\'ifica\\ Gu\'ia 11}
\rhead{\bf\normalsize Cs. F\'is., Astro., Geof\'is. \\ 2018-1}
\chead{\bf\normalsize Depto. de F\'isica \\ Universidad de Concepci\'on}
\cfoot{ }
\lfoot{\tiny GR}
\begin{flushleft}
\vspace{0.2in}

\vspace{0.25cm}
\end{flushleft}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{questions}

\item En esta pr'actica usted ejercitar'a y explorar'a algunas caracter'isticas del poderoso m'odulo \texttt{Numpy}. Para ello, cargue el m'odulo usando:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
import numpy as np
\end{minted}

\item En \texttt{Numpy} existe una funci'on llamada \texttt{arange} que es muy similar a la ya conocida funci'on \texttt{range}. La diferencia es que \texttt{range} genera una \textit{lista} mientras que \texttt{arange} genera un \textit{arreglo de \texttt{Numpy}}. Para comprobar esto, ejecute:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
x = np.range(10)
y = np.arange(10)
print(x,type(x))
print(y,type(y))
\end{minted}

En otras palabras, \texttt{np.arange(10)} es equivalente a \texttt{np.array(range(10))}.

\item Usando arreglos de \texttt{Numpy} es posible realizar muchos c'alculos en forma r'apida y eficiente, sin necesidad de recurrir a ciclos (\texttt{for} o \texttt{while}). Por ejemplo, puede calcular la misma suma considerada en el problema 9 de la guía 8, es decir, 
\begin{equation}
1 + 2 + 3 + 4  + \cdots + 999 + 1000,
\end{equation}
pero ahora usando las funcion \texttt{sum} de \texttt{Numpy} (que suma todos los elementos de un arreglo):

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
n = np.arange(1001)
suma = np.sum(n)
print(suma)
\end{minted}

o, en una sola línea

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(np.sum(np.arange(1001)))
\end{minted}

Verifique lo anterior y aseg'urese de entender qu'e se est'a calculando.

\item Adapte la idea del c'alculo en el punto anterior para implementar un c'alculo alternativo para el factorial de un n'umero $n$ (entero positivo), pero esta vez usando un arreglo de \texttt{Numpy} y la funci'on \texttt{prod()} que calcula el producto de cada componente de un arreglo de \texttt{Numpy} (similarmente a como \texttt{sum()} calcula la suma).

\item Verifique que, a diferencia de su pariente \texttt{range()}, la funci'on \texttt{arange()} tambi'en funciona con pasos decimales, por ejemplo

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(np.arange(1,10,0.3))
\end{minted}

\item Otra funci'on muy 'util para crear arreglos de valores en un intervalo es \texttt{linspace()}, que tiene el formato \texttt{linspace(desde,hasta,numerodeelementos)}. Por ejemplo, ejecute los siguientes comandos:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
x = np.linspace(1,10,20)
y = np.linspace(-np.pi,np.pi,100)
print(x,size(x))
print(y,size(y))
\end{minted}

\item Otra propiedad importante de los arreglos es que sus elementos pueden usarse para iterar en un ciclo \texttt{for}. Para ver esto, ejecute:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
x = np.arange(11)
y = x**2
for i in x:
	print ("la componente "+str(i)+" de y es igual a "+str(y[i]))
\end{minted}

\item Considere el archivo de datos \href{https://raw.githubusercontent.com/gfrubi/CC/master/guias/11/datos.txt}{datos.txt}. \texttt{Numpy} contiene una funci'on llamada \texttt{genfromtxt}, que lee datos desde un archivo y los asigna a un arreglo, de la dimensi'on apropiada. Ejecute (en la misma carpeta donde est'a el archivo \texttt{datos.txt}) los siguientes comandos:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
d = np.genfromtxt("datos.txt")
x = d[:,0]
y = d[:,1]
\end{minted}

La primera l'inea carga los datos al arreglo \texttt{d}. Las 'ultimas dos l'ineas asignan la primera columna de datos al arreglo \texttt{x} y la segunda columna a \texttt{y}. Usando las funciones \texttt{shape} y \texttt{size} de \texttt{Numpy}, verifique la forma y tama\~no de los arreglos \texttt{d, x} e \texttt{y}. Aseg'urese de entender que es lo que realiza exactamente cada comando anterior.

\item Usando lo anterior, calcule e imprima:
\begin{parts}
\item El promedio de los valores de la primera columna. (puede usar la funci'on \texttt{sum} y \texttt{len} para calcular el promedio, o bien la funci'on \texttt{mean} de \texttt{Numpy}).
\item El promedio de los cuadrados de los valores de la segunda columna.
\item La suma de los productos de cada elemento de la primera con la segunda columna (es decir, $0.1*0.738 + 0.25 *	0.826 + 0.41 * 0.981 +\cdots$).
\end{parts}

\item Escriba y ejecute el siguiente programa, que hace uso de \texttt{Numpy} y del módulo gráfico \texttt{Matplotlib}

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np

d = np.genfromtxt("datos.txt")
x = d[:,0]
y = d[:,1]
plt.plot(x,y, marker="o", markersize=5, color="green", 
	label="Datos experimentales")
plt.title("Voltaje versus Frecuencia")
plt.xlabel("Frecuencia $f$ [Hertz]")
plt.ylabel("Voltaje $V$ [Volt]")
plt.legend()
plt.savefig("g1.pdf")
\end{minted}

Este programa grafica los datos en las listas \texttt{x} e \texttt{y} usando c'irculos verdes, que guarda en el archivo \texttt{g1.pdf}.
\item Copie el archivo \texttt{g1.py} a \texttt{g2.py}, que en adelante usar'a para realizar pruebas. 
\item La opci'on \texttt{marker="\,o"} indica que los puntos son representados por c'irculos. Note que, por defecto, estos puntos son unidos por rectas. Otros s'imbolos (``markers'') disponibles son listados en la tabla \ref{t}. Por ejemplo, la opci'on \texttt{marker="s"} indica al comando \texttt{plot} que grafique cuadrados. 
Adem'as, la opci'on \texttt{color} puede adoptar los valores \texttt{blue} (b), \texttt{green} (g), \texttt{red} (r), \texttt{cyan} (c), \texttt{magenta} (m), \texttt{yellow} (y), \texttt{black} (k) y \texttt{white} (w). Puede encontrar m'as colores listados \href{http://matplotlib.org/examples/color/named_colors.html}{aqu\'i}. Cambie los colores y s'imbolos del grafico en \texttt{g2.py} para familiarizarse con estas opciones.

\item Agregue una grilla (malla) a su gr'afico usando el comando \texttt{plt.grid()} antes de \texttt{np.savefig}, y vea qué efecto tiene esto sobre el gráfico creado.
\item Cambie los l'imites del gr'afico agregando los comandos

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
plt.xlim(0,90)
plt.ylim(0,15)
\end{minted}

y vea el cambio que produce.

\item Escriba un programa \texttt{g3.py} que, usando tambi'en el m'odulo \texttt{numpy}, grafique la funci'on 
\begin{equation}
y(x)=\frac{\sin(x)}{x}
\end{equation}
en el intervalo $x\in[-30,30]$, y que guarde el resultado en el archivo \texttt{g3.pdf}. Asegúrese que la curva luzca suave, evaluando la función en muchos puntos cercanos entre si.

\item Mejore su programa \texttt{g3.py} para que el gr'afico incorpore todos los elementos necesarios para obtener un resultado aceptable (T'itulo que indique la funci'on graficada, ejes con nombres adecuados, grilla (opcional), etc.).

\item Env'ie los archivos que creó al email del profesor G. Rubilar.
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\verb|"."|	& point \\
\verb|","| & pixel \\
\verb|"o"|	& circle \\
\verb|"v"|	& \verb|triangle_down| \\
\verb|"^"|	& \verb|triangle_up| \\
\verb|"<"|	& \verb|triangle_left| \\
\verb|">"|	& \verb|triangle_right| \\
\verb|"1"|	& \verb|tri_down| \\
\verb|"2"|	& \verb|tri_up| \\
\verb|"3"|	& \verb|tri_left| \\
\verb|"4"|	& \verb|tri_right| \\
\verb|"8"|	& octagon \\
\verb|"s"|	& square \\
\verb|"p"|	& pentagon \\
\verb|"*"|	& star \\
\verb|"h"|	& hexagon1 \\
\verb|"H"|	& hexagon2 \\
\verb|"+"|	& plus \\
\verb|"x"|	& x \\
\verb|"D"|	& diamond \\
\verb|"d"|	& \verb|thin_diamond| 
\end{tabular}
\caption{Algunos s'imbolos disponibles para gr'aficar puntos con el comando \texttt{plot}. Ver \href{http://matplotlib.org/api/markers_api.html}{este link} para m'as detalles y s'imbolos.}
\label{t}
\end{center}
\end{table}
\item \textbf{Bonus Track (opcional)}: Es posible modificar el estilo de la figura completa agregando el comando \texttt{plt.style.use("\,\!estilo")} al comienzo de los comandos que definen el gr'afico. Aqu'i \texttt{"\,\!estilo"} es el nombre de uno de los estilos disponibles. Pruebe, por ejemplo, usar el estilo ``ggplot", agregando la l'inea \texttt{style.use("\,\!ggplot")} a uno de sus gr'aficos. Una lista completa de los estilos predefinidos en su instalalci'on de \texttt{Matplotlib} puede obtenerse con el comando \texttt{print(plt.style.available)}

\end{questions}
\end{document}